{"title": "Hỏi đáp: Bảo vệ mắt cho trẻ khi chiếu đèn điều trị bệnh vàng da", "question": "Tôi thấy ở bệnh viện các bé được điều trị vàng da bằng phương pháp chiếu đèn. Tuy nhiêu các bé lại không có dụng cụ đặc chủng để bảo vệ mắt, người nhà phải tự tìm nón mang theo để bảo vệ mắt cho bé (không chắc gì ngăn được ánh sáng). Nón thì rất dễ tuột ra khi bé quấy khóc, kết quả là ánh sáng vẫn rọi trực tiếp vào mắt bé. Cho tôi hỏi là: 1/ Vì sao bệnh viện không trang bị dụng cụ bảo vệ mắt cho bé? 2/ Bằng cách sử dụng nón của người nhà như vậy có đảm bảo hay không 3/ Mắt bé sẽ bị ảnh hưởng như thế nào nếu bị chiếu đèn gần và với cường độ mạnh như vậy trong thời gian dài? Vài lời thắc mắc, xây dựng. Xin cảm ơn đã đọc câu hỏi của tôi.", "answer": "Chào bạn,,,Trước hết, xin cám ơn sự đóng góp ý kiến của anh. Việc che mắt bé khi rọi đèn điều trị vàng da là hoàn toàn cần thiết. Dụng cụ che mắt bé chỉ cần đảm bảo không để ánh sáng xuyên qua, chứ không đòi hỏi tiêu chuẩn gì đặc biệt. Ngoài ra, do phản xạ, khi có vật gì chạm vào mắt là bé tự động nhắm mắt nên chỉ cần dùng băng dày hoặc vành nón dày để che mắt bé là được. Trước kia, chúng tôi tự may băng che mắt màu đen để dùng cho bé rọi đèn nhưng rất dễ tụt và lệch nên hiện nay chúng tôi sử dụng nón rọi đèn có dạng giống nón sơ sinh nhưng vành nón lót thêm một lớp vải dày để kéo xuống che mắt bé vì ít bị tụt hơn và không có nguy cơ che mũi bé làm bé ngạt. Nhưng thật sự là bé không phải lúc nào cũng nằm yên nên nón có thể lệch và đòi hỏi người chăm sóc bé phải theo dõi sát để chỉnh sửa kịp thời. Mặc dù về lý thuyết, ánh sáng xanh có hại cho mắt bé nhưng cho đến thời điểm này, sau hơn 20 năm áp dụng phương pháp rọi đèn xanh ở bệnh viện chúng tôi, chưa có bé nào bị bệnh về mắt do rọi đèn cả. Tuy nhiên, chúng tôi cũng đang cố gắng sáng tạo ra dụng cụ che mắt nào hiệu quả và an toàn hơn cho các bé. ,Cuối cùng, xin lỗi anh vì chưa phục vụ hoàn toàn tốt như ý muốn, chúng tôi xin tiếp thu ý kiến đóng góp của anh.,,Thân mến,,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Xin bác sĩ tư vấn giúp em", "question": "Xin chào bác sĩ! Con em được 2,5 tháng tuổi bị khò khè và ho ít! Đi khám bác sĩ ở quê bảo bé bị viêm phế quản cho thuốc uống bé đi tiểu ra vài giọt nước màu cam nhạt có phải do uống thuốc không bác sĩ?! Mà bé đi tiểu hay bị ứ vài giọt nước tiểu và đầu cu hay bị đỏ, không biết có sao không bác sĩ? Chân thành cám ơn bác sĩ", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên đưa bé đi khám ngoại nhi để bác sĩ xem bé có bị hẹp bao quy đầu không. Phải nhìn trực tiếp màu sắc nước tiểu và thậm chí phải xét nghiệm nước tiểu mới biết được\nnước tiểu có bình thường hay không, bạn ạ.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: đăng kí khám trực tuyến", "question": "K/g ac bác sĩ Em có bé nhỏ 4 tháng tuổi, cho em hỏi ở bệnh viện TD có khoa chuyên khám nhi, tiêm vxin ko ạ, nếu có em có thể đăng kí online để đỡ mất thời gian chờ đợi được ko, chân thành cám ơn.", "answer": "Chào bạn,Hiện nay, bệnh viện Từ Dũ có Phòng khám trẻ dành cho trẻ có độ tuổi từ 0 đến 12 tháng tuổi.,Bạn có thể tham khảo danh mục chích ngừa theo link sau:,http://tudu.com.vn/vn/y-hoc-thuong-thuc/suc-khoe-phu-nu/lam-me-an-toan/cham-soc-tre-so-sinh/chuong-trinh-tiem-chung-mo-rong/,KTV. Lê Đào Minh Châu,BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Chích ngừa infanrix cho trẻ 2 tháng tuổi", "question": "Kính thưa bác sĩ, Bé nhà em là bé trai,sinh ngày 11/12/12 (38 tuần), là trẻ nhẹ cân 2,2kg. Tháng đầu tiên bé được 3,5 kg.Tháng thứ 2 bé được 5,4 kg.Bé bú mẹ hoàn toàn. Em bị viên gan siêu vi B (HbsAg +, HbeAg -), vì vậy bé được tiêm VGB lúc sơ sinh. Ngày 16/1/13: tiêm ngừa lao (tại phòng khám trẻ BV Từ Dũ). Ngày 20/2/13: tiêm Infanrix (6 trong 1) và bé bị sốt (BS Kim Hạnh có cho liều thuốc hạ sốt khi bé sốt trên 38 độ). Bác sĩ cho em hỏi: 1. Em đã bị viêm gan mà bé chích ngừa 6 trong 1 có cả viêm gan vậy có nguy hiểm cho bé không ạ? 2. Bé uống 1 liều BS. Kim Hạnh đã cho vẫn không hết sốt thì em có nên cho uống thêm thuốc hay chỉ lau mát (bé sốt trên 39 độ)?Khi nào thì em mới nên cho bé đi bệnh viện? 3. Ngày chích ngừa tiếp theo, mũi thứ 2 của bé sẽ là ngày nào ạ vì BS không có ghi? Cảm ơn Bác sĩ đã trả lời. Trân trọng. Đỗ Chiêu Hạnh", "answer": "Chào bạn,,Mũi tiêm ngừa viêm gan chứa những thành phần của virút viêm gan B nhưng không gây bệnh mà sẽ giúp cơ thể em bé sản xuất ra được kháng thể để chống lại vi rút viêm gan siêu vi B. Như vậy, chích ngừa sẽ giúp bé chống lại bệnh chứ không gây nguy hiểm cho bé. Bé sẽ được tiêm 2 lần vắc-xin ngừa viêm gan B nữa (bằng Infanrix hoặc bằng Quinvaxem tùy bạn lựa chọn thuốc dịch vụ hoặc miễn phí), tổng cộng là 4 mũi ngừa viêm gan siêu vi B. Đây là lịch chích ngừa của Bộ Y tế, có trong cuốn sổ Sức khỏe trẻ em của con bạn. Ngày chích lần sau là 20/3, nghĩa là cách lần đầu ít nhất 1 tháng. Thuốc hạ sốt có thể uống mỗi ngày 3 đến 4 lần, khi bé bị sốt, cách khoảng giữa 2 lần uống thuốc ít nhất 4 giờ. Khi bé bị sốt, chị nên vừa lau mát vừa cho uống thuốc vì thuốc chỉ có tác dụng sau ít nhất 30 phút, còn lau mát thì có tác dụng ngay. Bạn đưa bé đi bệnh viện nếu uống thuốc hạ sốt không có tác dụng, bé quấy khóc liên tục, vết chích sưng đỏ nhiều và sốt kéo dài trên 2 ngày.,Thân mến,BS. CK1 Nguyễn Thị Từ Anh\nP. Tổ chức cán bộ – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Em bé 3 tháng bị lười bú, bị khụt khịt mũi", "question": "Chào bác sĩ. Bé nhà em là bé trai sinh ngày 16/11/2012. 10 ngày nay bé rất lười bú, chơi ngủ bình thường, có hôm ngủ nguyên đêm từ 10h-6h sáng. Mũi bé khụt khịt, có lúc bị nghẹt mũi, phân lúc nhầy lúc không, em hút mũi cho bé thì có nhiều chất nhầy lắm, ngàyn hút 3 lần. Hôm né 2 tháng 23 ngày bé bị viêm hố hấp trên có uống kháng sinh 4 ngày và nhỏ Otrivin, lúc đó bé được 6kg (sơ sinh 2,7kg) nhưng đến nay em cân lại vẫn 6kg. Xin hỏi Bác sĩ con em có bị làm sao không ạ? em phải làm gì để bé tăng cân trở lại (bé bú mẹ hoàn toàn). Là con đầu lòng nên em chưa có kinh nghiệm, mong Bác sĩ giúp đỡ.", "answer": "Chào bạn,\nBạn nên đưa bé đi khám bệnh vì bé có thể bị viêm hô hấp trên. Để bé lên cân tốt hơn, trước hết bạn cần xem lại chế độ ăn của mẹ, cần tăng thịt, sữa, trứng lên để tăng chất lượng của sữa mẹ và tăng số cữ bú lên nếu mỗi cữ bé bú ít. Nếu bé không chịu bú thì phải chịu khó đút sữa bằng muỗng. Khi hết bệnh thì phải phơi nắng sáng mỗi ngày 20-30 phút.,Thân mến,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bị khịt mũi", "question": "Chào BS,Bé nhà em đc 3,5 tháng, cả tuần nay bé hay bị khịt mũi, ko chảy nước mũi, bé bú ngủ Bình thường. Ban đêm bé khịt mũi nhiều hơn, em thấy mũi bé sạch, không vướng cứt mũi. Sáng nào em cũng làm vệ sinh mũi bé bằng nước muối sinh lý rồi hút mũi nhưng bé vẫn chưa hết. Xin BS tư vấn giúp em.", "answer": "Chào bạn,,Bạn có thể thử dùng dung dịch vệ sinh mũi (nước biển sâu) để xịt cho bé mỗi ngày từ 3-6 lần.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Vừa uống thuốc vừa cho con bú", "question": "em bị tắc tia sữa đi khám bác sỹ cho uống hexidoxieme200mg và norflux 90mg, em vừa cho con bú vừa uống thuốc, bé bị táo bón, em có nên đưa bé đi khám ở bệnh viện nhi đồng k. vừa uống thuốc trên vừa cho con bú có nguy hiểm cho bé k?", "answer": "Chào bạn,,Bạn không nói rõ em bé của bạn đi cầu như thế nào, có phải là táo bón thật sự không nên tôi cũng không biết phải khuyên bạn như thế nào. Khi uống thuốc Hexidoxime, bạn không nên cho bé bú mà phải vắt sữa ra bỏ.,Thân mến,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiem ngua", "question": "Chào BSHôm 20/10 tôi đưa em bé 2 tháng tuổi tới bệnh viện từ dũ chích ngừa 5 trong 1. về nhà ngày đầu bé sốt trên 38 độ. bé đau khóc và rên hì hì. Chị trong nhà nói lấy đá cục chườm lên chỗ chích ngừa cho bớt đau và đọc trên mạng cũng thấy thông tin như vậy. Tôi lấy đá cục đặt lên chỗ chích ngừa thì thấy bé cũng sốt nhưng không còn rên rỉ nữa có vẻ bé ít đau, đồng thời tôi cho bé uống thuốc hạ sốt. Bé sốt tới 2 ngày. Nhưng khi đặt đá cục lên thì tôi thấy chỗ chích ngừa bị đỏ một vùng da và hơi cứng tại vùng da đó. tới hôm nay đã 5 ngày rồi bé không sốt, ăn ng bình thường mà vùng da vẫn còn đỏ và cứng.Tôi rất lo, không biết do nước đá lạnh là bé tổn thương da hay do thuốc là bé đỏ da. Tôi đè tay lên chỗ đỏ thì bé cũng không thấy đau gì vì không khóc. Mong BS tư vấn giúp có nên bôi thuốc gì cho hết đỏ không? Cảm ơn BS", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên đưa bé trở lại bệnh viện để bác sĩ khám xem bé bị tác dụng phụ sưng đỏ vùng chích hay bị nhiễm trùng mô tế bào. Lần sau, khi bé đau vùng chích sau chích ngừa bạn có thể cho bé uống paracetamol để giảm đau cho bé, không đợi đến sốt mới cho uống. Chườm đá lạnh có thể làm nhiễm trùng vết chích nếu nước đá hoặc khăn bọc nước đá không sạch và có thể làm phỏng da do lạnh nếu bạn để nước đá trực tiếp lên da bé trong thời gian lâu.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Be di tieu dac nhung van co bot", "question": "con em 3 thang tuoi. nang 6,3kg. va cao 64cm. hai ngay di tieu 1 lan, va di phan dac va set. nhung van co bot. bac si cho em hoi di phan dac nhung co bot co sao khong? em cam on rat nhieu.", "answer": "Chào bạn,,Bạn không cho biết bé bú sữa mẹ hay sữa bột. Nếu bé bú sữa mẹ thì phân có bọt là bình thường. Nếu bú sữa bột mà phân có bọt nhưng bé không hay quấy khóc, bú tốt, lên cân tốt thì không sao. Nếu phân bé có bọt kèm những dấu hiệu trên thì có thể bé không hấp thu tốt sữa bột đang dùng. ,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: 5 ngay ma be van chua di ngoai", "question": "Be cua e luc sinh duoc 3,7kg(sinh mo),nay be dc 2 thang nang 6,7kg chieu cao 60cm be bu me hoan toan nhung be 5 ngay nay van khong di ngoai, be van vui be bu tot khong kho chiu.E co di kham Bs cho thuoc uong probio, Motilium 60ml va bom hau mon, luc do be di dc phan set mau vang,sau do be di xi xoet ca tuan va roi tiep tuc 5 ngay van khong di,em phai bom thuoc be moi di. Vay cho e hoi bi vay co anh huong gi khong va e phai lam sao ah?bom thuoc hoai e so be bi viem dai trang. Va moi day e co tiem phong cho be, sau tiem phong be co sot 38°,qua ngay sau luc thuc day be choi van vui ve va hong chuyen binh thuong, e co cho be uong 1giot vitamin D3 sau do be bu thi oc sua 2 lan lien tiep,e so be bi day hoi va cho be 2ml Motilium nhung be van vay va hay khoc trong luc ngu,khuya thuc giac be rat hao bu,ban ngay thi be quay khoc. Nhu vay be bi vay co phai do tiem phong, hay tai em cho be uong thuoc khong dung?Rat mong nhan duoc cau tra loi cua Bac si,em cam on Bac si.", "answer": "Chào bạn,Em bé sau tiêm ngừa có thể quấy hơn bình thường vài ngày. Thời tiết nóng nực cũng có thể làm bé khó chịu, quấy khóc. Nếu phân bé vẫn mềm, bụng không lình sình, không ọc sữa thì bạn chỉ cần massage bụng cho bé 20 cái trước mỗi cữ bú, không cần bơm đít. Bé bú mẹ hoàn toàn có   thể 5-6 ngày mới đi cầu 1 lần. Bạn nên tiếp tục cho bé uống vitamin D và phơi nắng sáng. Nếu tình trạng quấy đêm vẫn còn sau 1 tuần thì bạn cho bé đi tái khám để bác sĩ cho uống thêm canxi.,Thân mến,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – BV Từ Dũ"}
